---
extends: _layouts.answer
section: content
title: ඉස්ලාම් විද්‍යාවට පටහැනිද?
date: 2024-07-26
description: තාක්‍ෂණයේ සහ විද්‍යාත්මක දැනුමේ දියුණුව තුළින් මෑතක දී සොයාගත් විද්‍යාත්මක
  කරුණු කුරානයේ අඩංගු වේ.
sources:
- href: https://islamicpamphlets.com/science-in-islam
  title: islamicpamphlets.com
translator_id: 583844
---

ඉස්ලාම් ග්‍රන්ථය වන අල් කුර්ආනය දෙවියන්ගෙන් මනුෂ්‍ය වර්ගයාට හෙළිදරව් කිරීමේ අවසාන ග්‍රන්ථය වන අතර අනාගතවක්තෘවරුන්ට ලබා දුන් හෙළිදරව් කිරීම් මාලාවේ අවසාන ග්‍රන්ථය වේ.

අල් කුර්ආනය (වසර 1400 කට පෙර හෙළිදරව් කරන ලද), මූලික වශයෙන් විද්‍යා ග්‍රන්ථයක් නොවුනද, තාක්‍ෂණයේ සහ විද්‍යාත්මක දැනුමේ දියුණුව තුළින් මෑතක දී පමණක් සොයාගත් විද්‍යාත්මක කරුණු එහි අඩංගු වේ. ඉස්ලාමය පරාවර්තනය සහ විද්‍යාත්මක පර්යේෂණ දිරිමත් කරන්නේ මැවිල්ලේ ස්වභාවය අවබෝධ කර ගැනීමෙන් මිනිසුන්ට ඔවුන්ගේ මැවුම්කරු සහ ඔහුගේ බලය සහ ප්‍රඥාවේ ප්‍රමාණය තවදුරටත් අගය කිරීමට හැකි වන බැවිනි.

අල් කුර්ආනය පහළ වූයේ විද්‍යාව ප්‍රාථමික වූ යුගයක ය; දුරේක්ෂ, අන්වීක්ෂ හෝ වර්තමාන තාක්ෂණයට සමීප කිසිවක් නොතිබුණි. මිනිසුන් විශ්වාස කළේ සූර්යයා පෘථිවිය වටා කක්ෂගත වන අතර අහස පැතලි පොළොවක කොන් වල කුළුණු වලින් එල්ලී ඇති බවයි. මෙම පසුබිමට එරෙහිව තාරකා විද්‍යාවේ සිට ජීව විද්‍යාව, භූ විද්‍යාව සිට සත්ව විද්‍යාව දක්වා මාතෘකා පිළිබඳ බොහෝ විද්‍යාත්මක කරුණු අඩංගු අල් කුර්ආනය හෙළිදරව් විය.

අල් කුර්ආනයේ දක්නට ලැබෙන බොහෝ විද්‍යාත්මක කරුණු අතරට:

### කරුණ #1 - ජීවයේ මූලාරම්භය

{{ $page->verse('21:30') }}

සියලු ජීවීන්ගේ මූලාරම්භය ලෙස ජලය පෙන්වා දෙයි. සියලුම ජීවීන් සෛල වලින් සෑදී ඇති අතර සෛල වැඩි වශයෙන් ජලයෙන් සෑදී ඇති බව අපි දැන් දනිමු. මෙය සොයාගනු ලැබුවේ අන්වීක්ෂය සොයා ගැනීමෙන් පසුවය. අරාබියේ කාන්තාරවල, සියලු ජීවීන් ජලයෙන් පැමිණි බව යමෙකු අනුමාන කරනු ඇතැයි සිතීම සිතාගත නොහැකි වනු ඇත.

### කරුණ #2 - මානව කළල වර්ධනය

මිනිසාගේ කළල වර්ධනයේ අවධීන් ගැන දෙවියන් වහන්සේ කතා කරයි:

{{ $page->verse('23:12-14') }}

"අලකා" යන අරාබි වචනයට අර්ථ තුනක් ඇත: කූඩැල්ලා, අත්හිටුවන ලද දෙයක් සහ රුධිර කැටියක්. "මුද්ඝා" යනු හපන ලද ද්‍රව්‍යයක්. කළල විද්‍යාඥයින් විසින් කලලරූපය සෑදීම විස්තර කිරීමේදී මෙම යෙදුම් භාවිතය නිවැරදි බවත් සංවර්ධන ක්‍රියාවලිය පිළිබඳ අපගේ වර්තමාන විද්‍යාත්මක අවබෝධයට අනුකූල බවත් නිරීක්ෂණය කර ඇත.

විසිවන සියවස වන තෙක් මිනිස් කළල වේදිකාගත කිරීම සහ වර්ගීකරණය කිරීම ගැන එතරම් දැන සිටියේ නැත, එනම් කුරානයේ මිනිස් කළල විස්තර කිරීම හත්වන සියවසේ සිට විද්‍යාත්මක දැනුම මත පදනම් විය නොහැකි බවයි.

### කරුණ #3 - විශ්වයේ ප්‍රසාරණය

තාරකා විද්‍යාව පිළිබඳ විද්‍යාව තවමත් ප්‍රාථමිකව පැවති අවධියක, අල් කුර්ආනයේ පහත සඳහන් වැකිය පහළ විය.

{{ $page->verse('51:47') }}

ඉහත වාක්‍යයේ අදහස් කරන එක් අර්ථයක් නම් දෙවියන් වහන්සේ විශ්වය (එනම් ස්වර්ගය) ප්‍රසාරණය කරන බවයි. වෙනත් අර්ථයන් නම් දෙවියන් වහන්සේ විශ්වය සඳහා සපයනු ලබන අතර ඒවා කෙරෙහි බලය ඇත - ඒවා ද සත්‍ය වේ.

විශ්වය ප්‍රසාරණය වෙමින් පවතින බව (උදා: ග්‍රහලෝක එකිනෙකින් ඈත් වෙමින් පවතින බව) පසුගිය සියවසේදී සොයා ගන්නා ලදී. භෞතික විද්‍යාඥ ස්ටීවන් හෝකින් සිය 'A Brief History of Time' නම් ග්‍රන්ථයේ මෙසේ ලියයි, "විශ්වය ප්‍රසාරණය වෙමින් පවතින බව සොයා ගැනීම විසිවන සියවසේ විශිෂ්ට බුද්ධිමය විප්ලවයන්ගෙන් එකකි."

දුරේක්ෂය සොයා ගැනීමට පෙර සිටම විශ්වයේ ප්‍රසාරණය ගැන අල් කුර්ආනය සඳහන් කරයි!

### කරුණ #4 - යකඩ පහළට යවන ලදි

යකඩ පෘථිවියට ස්වාභාවික නොවේ, එය අභ්‍යවකාශයේ සිට මෙම ග්‍රහලෝකයට පැමිණියේය. විද්‍යාඥයින් සොයාගෙන ඇත්තේ මීට වසර බිලියන ගණනකට පෙර පිපිරුණු ඈත තාරකාවලින් යකඩ රැගෙන ආ උල්කාපාත පෘථිවිය මත ගැටුණු බවයි.

{{ $page->verse('..57:25..') }}

දෙවියන් වහන්සේ 'යවන ලද' යන වචන භාවිතා කරයි. අභ්‍යවකාශයේ සිට යකඩ පෘථිවියට පහළ වූ බව හත්වැනි සියවසේ ප්‍රාථමික විද්‍යාවෙන් දැනගත නොහැකි වූ කරුණකි.

### කරුණ #5 - අහසේ ආරක්ෂාව

පෘථිවිය සහ එහි වැසියන් හිරුගේ මාරාන්තික කිරණවලින් මෙන්ම අභ්‍යවකාශයේ සීතලෙන් ආරක්ෂා කිරීමට අහස තීරණාත්මක කාර්යභාරයක් ඉටු කරයි.

පහත සඳහන් පදයේ අහස ගැන සලකා බලන ලෙස දෙවියන් වහන්සේ අපෙන් ඉල්ලා සිටියි.

{{ $page->verse('21:32') }}

කුර්ආනය අහසේ ආරක්ෂාව දෙවියන්ගේ ලකුණක් ලෙස පෙන්වා දෙයි, එය විසිවන සියවසේ සිදු කරන ලද විද්‍යාත්මක පර්යේෂණ මගින් සොයා ගන්නා ලද ආරක්ෂිත ගුණාංග.

### කරුණ #6 - කඳු

දෙවියන් වහන්සේ කඳුවල වැදගත් ලක්ෂණයක් වෙත අපගේ අවධානය යොමු කරයි:

{{ $page->verse('78:6-7') }}

අල් කුර්ආනය කඳුකරයේ ගැඹුරු මූලයන් නිවැරදිව විස්තර කරන්නේ "පෙග්" යන වචනය භාවිතා කිරීමෙනි. නිදසුනක් වශයෙන්, එවරස්ට් කන්ද, භූමියේ සිට කිලෝමීටර් 9 ක ආසන්න උසකින් යුක්ත වන අතර එහි මූලය කිලෝමීටර 125 ට වඩා ගැඹුරුය!

කඳුකරයේ ගැඹුරු 'පෙග්' වැනි මූලයන් ඇති බව විසිවන ශතවර්ෂයේ ආරම්භයේ දී තහඩු ටෙක්ටොනික්ස් පිළිබඳ න්‍යාය වර්ධනය වන තෙක් දැන සිටියේ නැත. දෙවියන් වහන්සේ අල් කුර්ආනයේ ද පවසයි (16:15), පොළොව ස්ථාවර කිරීම සඳහා කඳුවලට කාර්යභාරයක් ඇත "...තවද එය නුඹලා සමග කම්පනය නොවනු"එය විද්යාඥයන් විසින් තේරුම් ගැනීමට පටන් ගෙන ඇත.

### කරුණ #7 - සූර්යයාගේ කක්ෂය

1512 දී තාරකා විද්‍යාඥ නිකලස් කොපර්නිකස් විසින් සෞරග්‍රහ මණ්ඩලයේ මධ්‍යයේ සූර්යයා චලනය නොවන බවත් ග්‍රහලෝක ඒ වටා භ්‍රමණය වන බවත් ඔහුගේ න්‍යාය ඉදිරිපත් කළේය. මෙම විශ්වාසය විසිවන සියවස දක්වා තාරකා විද්‍යාඥයන් අතර පැතිරී තිබුණි. සූර්යයා නිශ්චල නොවන නමුත් අපගේ ක්ෂීරපථ මන්දාකිනියේ කේන්ද්‍රය වටා කක්ෂයක ගමන් කරන බව දැන් හොඳින් තහවුරු වී ඇත.

{{ $page->verse('21:33') }}

### කරුණ #8 - සාගරයේ අභ්‍යන්තර තරංග

රළ හටගන්නේ සාගර මතුපිට පමණක් බව සාමාන්‍ය මතය විය. කෙසේ වෙතත්, මිනිස් ඇසට නොපෙනෙන සහ විශේෂිත උපකරණ මගින් පමණක් හඳුනාගත හැකි අභ්‍යන්තර තරංග මතුපිටට පහළින් සිදුවන බව සාගර විද්‍යාඥයින් සොයාගෙන ඇත.

අල් කුර්ආනය මෙසේ සඳහන් කරයි:

{{ $page->verse('24:40..') }}

මෙම විස්තරය විශ්මයජනක වන්නේ වසර 1400 කට පෙර සාගර අභ්‍යන්තර අභ්‍යන්තර තරංග සොයා ගැනීමට විශේෂඥ උපකරණ නොතිබූ බැවිනි.

### කරුණ #9 - බොරු කීම සහ චලනය

මුහම්මද් නබිතුමාගේ කාලයේ {{ $page->pbuh() }} ජීවත් වූ කුරිරු පීඩාකාරී ගෝත්‍රික නායකයෙක් සිටියේය. දෙවියන් වහන්සේ ඔහුට අනතුරු ඇඟවීමට පදයක් හෙළි කළේය.

{{ $page->verse('96:15-16') }}

දෙවියන් මේ පුද්ගලයාට බොරුකාරයෙකු ලෙස නොකියා ඔහුගේ නළල (මොළයේ ඉදිරිපස කොටස) 'බොරු' සහ 'පව්කාර' ලෙස හඳුන්වමින් ඔහුට නවත්වන ලෙස අවවාද කරයි. අපගේ මොළයේ ඉදිරිපස කොටස (ඉදිරිපස කොටස) බොරු කීම සහ ස්වේච්ඡා චලනය යන දෙකටම වගකිව යුතු බවත් එම නිසා පාපය බවත් බොහෝ අධ්‍යයනවලින් සොයාගෙන ඇත. විසිවන සියවසේ දී දියුණු කරන ලද වෛද්‍ය රූපකරණ උපකරණ මගින් මෙම ක්‍රියාකාරකම් සොයා ගන්නා ලදී.

### කරුණ #10 - මිශ්‍ර නොවන මුහුදු දෙක

මුහුද සම්බන්ධයෙන් අපගේ මැවුම්කරු මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('55:19-20') }}

මතුපිට ආතතිය ලෙස හැඳින්වෙන භෞතික බලයක් අසල්වැසි මුහුදේ ජලය මිශ්‍ර වීම වළක්වයි. මෙය ජලයේ ඝනත්වයේ වෙනස නිසාය. ඔවුන් අතර සිහින් බිත්තියක් ඇති සේය. මෙය සාගර විද්‍යාඥයන් විසින් සොයාගනු ලැබුවේ ඉතා මෑතක දී ය.

### මුහම්මද් (සල්) තුමාණන් අල් කුර්ආනය ලියා තිබිය නොහැකිද?

මුහම්මද් නබිතුමා {{ $page->pbuh() }} නූගත් බව ඉතිහාසයේ ප්‍රසිද්ධ විය. ඔහුට කියවීමට හෝ ලිවීමට නොහැකි වූ අතර කුරානයේ ඇති විද්‍යාත්මක නිරවද්‍යතාවයන් සඳහා හේතු විය හැකි කිසිදු ක්ෂේත්‍රයක අධ්‍යාපනයක් ලබා නොතිබුණි.

ඇතැමුන් එය පිටපත් කළේ ඔහුගේ කාලයේ සිටි උගතුන් හෝ විද්‍යාඥයන්ගෙන් බව ප්‍රකාශ කළ හැකිය. එය පිටපත් කර ඇත්නම්, එවකට පැවති සියලු වැරදි විද්‍යාත්මක උපකල්පන ද පිටපත් කරනු දැකීම අපි අපේක්ෂා කරමු. ඒ වෙනුවට, අල් කුර්ආනයේ කිසිදු දෝෂයක් අඩංගු නොවන බව අපට පෙනී යයි - ඒවා විද්‍යාත්මක හෝ වෙනත් ආකාරයකින් වේවා.

නව විද්‍යාත්මක කරුණු සොයා ගැනීමත් සමඟ කුරානය වෙනස් කළ බවට ඇතැමුන් ප්‍රකාශ කළ හැකිය. මෙය එසේ විය නොහැක්කේ කුරානය එහි මුල් භාෂාවෙන් සංරක්ෂණය කර ඇති බව ඓතිහාසිකව ලේඛනගත කර ඇති කරුණක් වන බැවිනි - එයම ආශ්චර්යයකි.

### අහම්බයක්ද?

{{ $page->verse('41:53') }}

මෙම පිළිතුර විද්‍යාත්මක ප්‍රාතිහාර්යයන් කෙරෙහි පමණක් අවධානය යොමු කර ඇති අතර, තවත් බොහෝ ප්‍රාතිහාර්යයන් කුරානයේ සඳහන් වේ: ඓතිහාසික ප්‍රාතිහාර්යයන්; සැබෑ වූ අනාවැකි; නොගැලපෙන භාෂාමය සහ සාහිත්‍ය ශෛලීන්; එය මිනිසුන්ට ඇති කරන චලනය වන බලපෑම ගැන සඳහන් නොකරන්න. මේ සියලු ආශ්චර්යයන් අහම්බයක් නිසා විය නොහැක. කුරානය මේ සියලු විද්‍යා නීති වල නිර්මාතෘ දෙවියන්ගෙන් බව ඔවුන් පැහැදිලිව පෙන්වා දෙයි. එකම දෙවියන් වහන්සේට පමණක් නමස්කාර කිරීමට සහ ඔහුගේ දූතයාගේ ඉගැන්වීම් අනුගමනය කිරීමට එකම පණිවිඩයක් සමඟ සියලුම නබිවරුන් එවූ එකම දෙවියන් ඔහුය.

අල් කුර්ආනය යනු දෙවියන් මිනිසුන්ව මැව්වේ අරමුණක් නොමැතිව සැරිසැරීමට නොවන බව පෙන්නුම් කරන මාර්ගෝපදේශක ග්‍රන්ථයකි. ඒ වෙනුවට, අපට ජීවිතයේ අර්ථවත් සහ උසස් අරමුණක් ඇති බව එය අපට උගන්වයි - දෙවියන් වහන්සේගේ සම්පූර්ණ පරිපූර්ණත්වය, ශ්‍රේෂ්ඨත්වය සහ සුවිශේෂත්වය පිළිගෙන ඔහුට කීකරු වීම.

දෙවියන්ගේ සංඥා මෙනෙහි කිරීම සහ හඳුනා ගැනීම සඳහා දෙවියන් වහන්සේ විසින් ලබා දී ඇති බුද්ධිය සහ තර්ක කිරීමේ හැකියාවන් භාවිතා කිරීම සෑම පුද්ගලයෙකුටම භාරයි - කුර්ආනය වඩාත්ම වැදගත් ලකුණයි. අල් කුර්ආනයේ අලංකාරය සහ සත්‍යය කියවා සොයා ගන්න, එවිට ඔබට සාර්ථකත්වය අත්කර ගත හැකිය!
